## Leggi
- art. 9, 33, 34 Carta costituzionale: fondamento costituzionale università
- art. 3: compito della Repubblica di rimuovere ostacoli economici e sociali alla libertà e all'uguaglianza dei cittadini
- art. 28: responsabilità pubblica amministrazione per danni causati a terzi
- art. 34: diritto allo studio
- L. 168/1989:
  - Istituzione MURST
  - per il Ministro Commissione di esperti
  - art. 6: autonomia finanziaria
  - art. 7 comma7: autonomia contabile
  - art.33: autonomia
- L. 341/1990: Riforma ordinamenti didattici, scuole a fini speciali soppresse o trasformate
  - orientamento previsto in statuti
- L. 104/1992:
  - agevolazioni con certificazione di disabilità INPS
  - art. 3 comma 1: Esonero tassa di iscrizione e contributi per invalidità
- L. 537/1993 art. 5: previsione fondi per finanziamenti statali
- L. 491/1997: istituzione CNSU
- L. 264/1999: accesso ai corsi universitari
- art.38, comma 3, del D.P.R. n. 445/2000: presentazione fotocopia carta d'identità
- L. 136/2002: equiparazione ISEF con laurea in scienze motorie
- L. 30/2003: Riforma Biagi
- L. 286/2006: istituzione ANVUR
- L. 183/2010: Collegato Lavoro
- L. 240/2010: Riforma Gelmini
  - 20% contributi alle università
  - aggiornamento scuole di specializzazione area sanitaria
  - assegni di ricerca
  - semplificazione apparato interno entro 6 mesi
  - istituzione organi università
  - definizione personale docente
  - obbligo allocazione ore a orientamento e tutorato per professori e ricercatori
- L. 390/2011: accesso atenei ai meno abbienti
- L. 35/2012: procedure immatricolazione per via telematica
- L. 190/2012: Disposizioni per la prevenzione e la repressione della corruzione e dell'illegalità nella pubblica amministrazione
  - adozione PNA
  - art. 1 comma 11: funzioni Scuola superiore della pubblica amministrazione
  - art. 1 comma 53: attività esposte a infiltrazione mafiosa
- L. 107/2015: alternanza scuola-lavoro
- L. 124/2015: Riforma Madia
- L. 232/2016:
  - legge bilancio 2017
  - Istituzione Fondo per il finanziamento delle attività di base di ricerca
  - no Tax Area università
- L. 76/2021 art. 10: riforma Brunetta per svolgimento concorsi pubblici
- L. 113/2021: PIAO
- L. 234/2021: spese connessione Internet come materiale didattico
- L. 238/2021: Riduzione complessità contratti pubblici
- L. 79/2022: esonero obbligo pubblicazione selezioni pubbliche nella Gazzetta Ufficiale
- Regio Decreto n. 1592/1933: laurea ad honorem
- Regio Decreto n. 1269/1938: lauree e diplomi conferiti dal Rettore
- Decreto del Presidente della Repubblica n. 382/1980: orientamento studenti nella didattica
- Decreto del Presidente della Repubblica n. 162/1982: creazione scuole di specializzazione
- Decreto legislativo n. 29/1993: I fase di privatizzazione lavoro pubblico
- Decreto legislativo n. 80/1998: deferimento ad arbitri controversia ove possibile
- Decreto legislativo n. 178/1998: istituzione corsi di laurea in scienze motorie
- Decreto legislativo n. 204/1998: PNR
- Decreto legislativo n. 286/1998: Testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero
  - iscrizione straniero a SSN con contributo annuale
- Decreto legislativo n. 300/1999: MURST -> MIUR
- Decreto ministeriale n. 509/1999: inizio adeguamento didattica universitaria
  - compito di orientamento per professori e ricercatori
- Decreto legislativo n. 109/2001: ISEE come criterio per borse di studio
- Decreto legislativo n. 165/2001 art. 21: Norme generali sull'ordinamento del lavoro alle dipendenze delle Amministrazioni pubbliche
  - elenco amministrazioni pubbliche
- Decreto legislativo n. 273/2003:
  - art. 1: inapplicabilità riforma Brunetta personale pubbliche amministrazoni
  - art. 6: attività intermediazione università con CV studenti pubblici
- Decreto legislativo n. 276/2003: Uffici di placement nell'università
- Decreto ministeriale n. 270/2004:
  - fine adeguamento didattica universitaria
  - abroga Decreto n. 509/1999 definisce autonomia didattica
  - introduzione corsi di studio professionalizzanti
- Decreto legislativo n. 82/2005: Codice dell'amministrazione digitale
- Decreto legislativo n. 30/2007: diritto cittadini UE a recarsi in un altro Stato membro
- Decreto legislativo n. 21/2008: percorsi di orientamento
- Decreto legislativo n. 150/2009: Riforma Brunetta
  - obiettivi programmatici e strategici della performance nel PIAO
- Decreto legislativo n. 18/2012: adozione entro 2015 sistema di contabilità economico-patrimoniale
- Decreto legislativo n. 68/2012: diritto agli studi
  - LEP
  - competenze di Stato, Regioni e università
- Decreto legislativo n. 33/2013:
  - obblighi trasparenza e pubblicità
  - art. 22: enti vigilati dall'ANAC
- Decreto del Presidente della Repubblica n. 62/2013: Codice di comportamento di categoria
- Decreto legge n. 90/2014: Istituzione ANAC
  - art. 19: poteri sanzionatori amministrativi
  - art. 22: autorità indipendente
- Decreto ministeriale n. 68/2015 aggiornamento scuole di specializzazione area sanitaria
- Legge decreto n. 124/2015: giudizio di responsabilità
- Decreto legislativo n. 50/2016: Codice dei contratti pubblici
- Decreto legislativo n. 174/2016: Codice di giustizia contabile
- Decreto interministeriale n. 402/2017 aggiornamento scuole di specializzazione area sanitaria
- Decreto legge n. 32/2019: Decreto sblocca-cantieri
- Decreto legislativo n. 1/2020: MIUR -> MUR e MI
- Decreto legge n. 80/2021 art. 6: PIAO
- Decreto semplificazioni 2020 e 2021
- Legge di bilancio 2017: selezione Dipartimenti di eccellenza
- Legge di bilancio 2021: istituzione fondi ricerca
- Legge di bilancio 2022:
  - aumento fondi ricerca di base e creazione Fondo italiano per le scienze applicate
  - spese connessione Internet come materiale didattico per diritto allo studio
- Sentenza Corte Costituzionale n. 251/2016: accolto ricorso Regione Veneto a Riforma Madia
- Nota MUR n. 4232/2014: Linee guida nazionali per l'orientamento permanente
